黃任匡：狹路上的櫻花樹

黃任匡：狹路上的櫻花樹

【明報文章】哥本哈根住着不少日本人。

這些日本人一向努力地保留自己文化，今年的哥本哈根櫻花祭已經是第11屆了。祭典不但有一般的賞花活動和遊戲攤位，還有日本茶道體驗、民謠表演、小食攤檔等。置身其中，彷彿到了日本。參與者中，筆者目測日本人佔約四成，其餘丹麥人和遊客約各佔一半。與其說這是為吸引遊客而設的噱頭，倒不如說這是丹麥日本人賞櫻自娛的傳統節慶。

相對地，丹麥人對於這些外來的異國文化不但包容，甚至可說是擁抱。櫻花祭裏，不少丹麥人身穿和服參與活動。當表演傳統歌舞時，好些丹麥人甚至曉得唱着日語歌詞，隨歌起舞。

另一方面，保留自己文化之餘，丹麥的日本人跟大部分來自其他地方的移民一樣，更尊重人家的語言、價值和文化。事實上在哥本哈根，你可以聽見幾乎所有黃皮膚、黑皮膚的移民，不論在街頭或者在工作間都說着流利丹麥語。筆者工作的部門中就有兩名日本裔護士，她們倆之間對話不說日語、不說英語，卻說丹麥語。

丹麥社會向以包容度極高聞名。筆者工作的團隊裏，7名醫生當中，竟只有一人為土生土長丹麥人。因此在香港，有人甚至戲稱德國、丹麥這些歡迎移民的國度為「左膠國家」。但其實丹麥政府並不一味只講盲目包容，亦着重要求外來移民學習丹麥文化、積極融入丹麥社會，而「學習丹麥語文」則自然成為至關重要的一環。因此不論種族，丹麥政府為所有新移民提供免費丹麥語課程，鼓勵他們積極融入丹麥社會。筆者在此地旅居深造，只是過客，卻在抵達丹麥的第一個星期，就已經收到有關丹麥語課程的報名邀請信了。

關於丹麥語這一點，丹麥人是尤為堅持的。作為國際化的城市，哥本哈根街頭卻鮮有英語標示，就連商品、菜單上的說明文字也大都為全丹麥文。丹麥女王瑪格麗特二世曾在其著作De Dybest Rødder（意為「最深的根」）中表示，如果要移民和難民融合成功，那麼丹麥人當然應該做好客的主人，但更重要的是新移民也主動加入到丹麥社會中來。

「以為走在哥本哈根的街頭，喝着丹麥社區提供的水，乘坐丹麥的公車，那麼很快就自然而然地成為丹麥人，其實這可是不一定的。我們應該向他們傳達丹麥人的價值觀和這個國家的規章制度。我們可以不時地嚴厲地指出：『嗨，這個是不行的。』」這位民望高企的女王毫不客氣在書中提到：「你可以帶着你的根過來這裏，但你應該準備好，這泥土是新的。」

兩極中間 狹窄道路或一直都在

外來者希望保留、傳承自身文化，於是本地人包容他們原來的特色；但同時，本地人要求外來者融入本地社會，於是外來者也努力學習、尊重本地文化。

John Lennon想我們「imagine there's no countries」，話音未落，Donald Trump就說要「make America great again」。在這個左右搖擺的不安世界裏，國界仍在，但日本的櫻花樹在丹麥的泥土裏，似乎還是長得很茁壯。或許在左右兩極的中間，狹窄但光明的道路，一直都在。

作者是杏林覺醒發言人，現旅居丹麥深造

[黃任匡]